\section{Pregled sorodnih del}
\label{PregledSorodnihDel}

Na spletu že obstajajo aplikacije za pomoč pri razvoju ritmičnega spomina. Nekatere rešitve sledijo učnemu načrtu za predmet solfeggio \cite{ucniNacrt}, v smislu da ponujajo vajo ritmičnega nareka v predpisani obliki, vsebinsko pa bodisi vsebujejo premalo vaj in zato učencem niso koristne, ali pa vaje niso dovolj razdelane, kar učence zmede in jih smatrajo kot neaktualne. 

\subsection{Rhythm Teacher}
\label{PregledRhythmTeacher}

Gre za aplikacijo za mobilne naprave z operacijskim sistemom Android \cite{rhythmTeacher}. Omogoča preproste vaje z udarjanjem. Aplikacija na zaslonu prikazuje naslednjih nekaj not, ki se bodo predvajale, igralčeva naloga pa je, da pritiska gumb ob čim bolj pravih trenutkih. Bolj točni pritiski igralcu prinesejo več točk. Aplikacija izgleda zelo okorno. Na voljo je 66 nespremenljivih ritmičnih vaj, v plačljivi različici pa še nekajkrat več. Dobra funkcionalnost so ritmična dvoglasja: hkrati se predvajata dve vaji, tako da mora igralec hkrati pritiskati na dva gumba. Na voljo je spletna lestvica, kjer se lahko igralci primerjajo med sabo. Aplikacija vsebuje premalo vaj in ne sledi učnemu načrtu glasbene šole. Za več vaj je potrebno plačati. Sicer pa je igra zabavna in hitro pritegne pozornost. Od elementov igrifikacije vsebuje pridobivanje točk in primerjavo z igralci po svetu.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika6RhythmTeacher.png}
\end{center}
\caption{Aplikacija Rhythm Teacher}
\label{aplikacijaRhythmTeacher}
\end{figure}


\subsection{Rhythm Master}
\label{PregledRhythmMaster}

Rhythm master \cite{rhythmMaster} je mobilna aplikacija, ki vsebuje podobne prvine kot prej opisana aplikacija Rhythm Master. Na voljo je za naprave s sistemom Android. Njena prednost pred igro Rhythm Teacher je, da vsebuje veliko različnih načinov igre:    
\begin{description}
    \item[Ritmični narek s predvajanjem in vpisom.] Igralec posluša vajo in jo nato vpiše na notno črtovje. Pri tem ima na voljo samo tiste gumbe, ki jih potrebuje: vnese lahko samo tiste vrednosti, ki jih vaja dejansko vsebuje.
    \item[Ritmični narek z udarjanjem.] Na zaslonu so note, ki jih mora igralec ``odtolči'' bodisi z rokami (aplikacija snema zvok in zaznava ploskanje) bodisi s pritiskanjem po zaslonu.
    \item[Branje ritmičnih vaj.] Podobno kot prejšnja, le da tu igralec ne sliši ritmične vaje, ampak je na zaslonu izrisan notni zapis, ki ga mora odtolči.
    \item[Ugotavljanje taktovskega načina.] Na zaslonu je izrisanih nekaj taktov brez taktovskega načina na začetku. Igralec mora ugotoviti, v katerem taktovskem načinu je vaja.
\end{description}

Vsebuje tudi zbirko teoretičnih lekcij, ki jih nato podkrepi z vajami: ko igralec prebere lekcijo, sledi vaja na to temo. Aplikacija je dobro organizirana. Ritmičnih vaj ne generira, ampak uporablja že vpisane. Grafična podoba ni ravno najboljša. Vsebuje okrog 100 vpisanih vaj, ki jih lahko igralec večkrat poskusi. Obstaja tudi plačljiva različica, ki vsebuje še več različnih vaj in možnost, da igralec vaje izdela sam. Vsebuje integracijo s platformo Google Play Games, ki vsebuje podporo za lestvico in dosežke, tako da se lahko igralec pomerja z drugimi po svetu.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika7PregledRhythmMaster.jpg}
\end{center}
\caption{Aplikacija Rhythm Master}
\label{aplikacijaRhythmMaster}
\end{figure}



\subsection{Complete Rhythm Trainer}
\label{PregledCompleteRhythmTrainer}

Aplikacija Complete Rhythm Trainer \cite{completeRhythmTrainer} vsebuje veliko različnih načinov igre, njena grafična podoba je boljša. Vsebuje okrog 400 vpisanih vaj. Zanimiva lastnost aplikacije je, da naključno izbira način igre. Igralec na primer začne z ritmičnim narekom z vpisom na črtovje, nato nadaljuje z vnosom na način udarjanja. Vsebuje ``arkadni'' način igre, kjer mora igralec rešiti čim več ritmičnih vaj v določenem časovnem intervalu. Z igranjem iger zbira točke, s katerimi se uvršča na lestvico. Vsebuje urejevalnik notnega zapisa in zanimivo izvedbo ritmične tipkovnice v krogu. Urejevalnik notnega črtovja ima pomembno lastnost: igralec lahko noto postavi kamorkoli na črtovje. Tak način vnosa je eden od bolj naravnih, ker je podoben zapisu na papir. Aplikacija samodejno  stopnjuje težavnost, da sledi napredku igralca. Vsebuje tudi podporo za večglasni ritmični narek, ki je tudi predviden v učnem načrtu \cite{ucniNacrt2}.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika8CompleteRhythmTrainer.png}
\end{center}
\caption{Aplikacija Complete Rhythm Trainer}
\label{Slika8CompleteRhythmTrainer}
\end{figure}


\subsection{Perfect Ear – Rhythm Trainer}
\label{PregledPerfectEar}

Perfect Ear \cite{perfectEar} je celostna zbirka vaj glasbene teorije. Razdeljena je na ritmični in melodični del. Vsebuje vse že prej omenjene načine igre, vsebuje točkovanje, aplikacija lepo izgleda, vsebuje tudi teoretične lekcije. Urejevalnik je linearen (note se da vnašati le zaporedno) prikazuje pa samo tiste note, ki jih vaja dejansko vsebuje. Obstaja tudi različica za sistem iOS. Plačljiva različica vsebuje še več vaj, sicer pa jih je že v osnovni veliko.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika9PerfectEar.png}
\end{center}
\caption{Aplikacija Perfect Ear}
\label{Slika9PerfectEar}
\end{figure}

\subsection{Teoria}
\label{PregledTeoria}

Teoria \cite{teoria} je spletna aplikacija za vajo glasbene teorije, ki vsebuje tudi vadnice za ritmični narek. Vsebuje modul za učitelje, ki jim omogoča spremljanje napredka učencev, ki jih dodajo v svoj razred. Vmesnik sicer ni preveč dobro optimiziran za mobilne naprave, a dobro deluje na računalniku. Aplikacija vsebuje veliko število vaj, ki jih naključno ponuja uporabnikom. Sicer je na voljo brezplačno na spletu, a vsebuje oglase. Uporabnik lahko s spreminjanjem parametrov generiranja vaj zelo točno nastavi svoj nivo. Urejevalnik za ritmične vaje je linearen, ritmična tipkovnica prikazuje samo tiste simbole, ki jih vsebuje vaja. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika10Teoria.png}
\end{center}
\caption{Aplikacija Teoria}
\label{Slika10Teoria}
\end{figure}

\subsection{Musition}
\label{PregledMusition}

Musition \cite{musition} je skupno ime za zbirko programov za učenje glasbene teorije. Gre za profesionalen programski paket za učenje glasbene teorije, učni pripomoček za učitelje glasbene teorije in zbirko pomožnih mobilnih aplikacij. Razvija ga podjetje Rising Software. Podrobneje smo si ogledali zbirko aplikacij. Razdeljene so po posameznih področjih. Za primerjavo z ostalimi opisanimi so bile zanimive naslednje aplikacije iz zbirke:
\begin{description}
    \item[Musition Rhythm tapping.] Aplikacija, ki se osredotoča samo na ritmične vaje z udarjanjem. Vsebuje kopico ritmičnih vaj, ki jih aplikacija generira sproti. Nivo si igralec določi sam. Vsebuje tudi lekcije iz ritma.
    \item[Musition Rhythm notation.] Aplikacija, ki vsebuje vadnice za osnovne ritmične vzorce. Osredotoča se na teorijo in ne ponuja ritmičnega nareka.
    \item[Musition Rhythm subdivisions.] Aplikacija, ki vsebuje kompleksnejše ritmične vzorce.
\end{description}

Nobena od aplikacij ne omogoča ritmičnega nareka z vpisom. Posamezne aplikacije so videti zastarele in precej osnovne. 

Podjetje ponuja tudi učiteljski modul Aurelia Cloud, ki profesorjem omogoča kreiranje tečajev z izbranimi vadnicami iz različnih področij (melodija, intervali, lestvice, ritem), v katere lahko vključujejo razrede učencev. Vsebina aplikacij je prilagojena učnim načrtom glasbenih šol v Avstraliji, Novi Zelandiji, Veliki Britaniji in ZDA. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika11Musition.png}
\end{center}
\caption{Aplikacija Musition}
\label{Slika11Musition}
\end{figure}
